\subsection{Bewertung}
Wenn $k=0$ gewählt wird, verändert sich die Frage nach einer Lösung dahin, ob es eine Permutation gibt, für die keine Strafe akzeptiert werden muss. In diesem Fall kann das Problem als Optimierungsproblem betrachtet werden, für das eine optimale Lösung, d.h. eine minimale Strafe, gesucht ist. Der Autor entschied sich das Problem auf diesen Fall zu beschränken, da ein $k$ je nach Problem und Anforderung variiert, ein minimales $k$ jedoch die strengere Bedingung ist und das Problem somit nicht vereinfacht.


Es existieren Probleme, für die es keine Lösung gibt. Ein Beispiel hierfür ist ein Problem, bei dem die Ausführungszeit $T_i$ jedes Auftrags größer als die Frist $D_i$ ist: $\forall i: T_i > D_i $.
Für solche Probleme soll der Algorithmus eine Abbruchbedingung besitzen. Der Autor wählte grundsätzlich $100000$ Generationen als Limit. Diese Beschränkung dient nur dazu, die Ausführungszeit für die Tests zu beschränken. Weiterhin wurde die Entscheidung bewusst getroffen, keine Betrachtung  der Probleme im voraus zu machen, da sich bei variierendem $k$ auch die Betrachtungen ändern. Der genannte Fall für die Nichtlösbarkeit ist lediglich der einfachste.


Als Genotyp für ein Individuum wurde eine Permutation $\Pi$ gewählt, wobei der Phänotyp die Anordnung der Zeiten, Fristen und Strafen durch die Permutation darstellt.
In der Bewertungsfunktion wird die Summe der Strafen bei Überschreitung der Fristen verwendet. Sei $b_I$ die Bewertung des Individuums $I$, dann gilt für jedes Individuum einer Population:

\begin{center}
$
b_I =
\sum \limits_{j=1}^{p} \left\{
\begin{array}{ll}
P_{\Pi_I(j)}      & , wenn \ \sum \limits_{i=1}^j T_{\Pi_I(i)} > D_{\Pi_I(j)}\\
0               & , sonst
\end{array}\right.
$
\end{center}


Die durchschnittliche Bewertung wird über die gesamte Population gebildet. Sie kann als Indikator dafür genutzt werden, um zu erkennen, wie weit die Population vom Optimum entfernt ist. Eine hohe Abweichung vom besten Individuum lässt eine breite Suche im Suchraum vermuten, während eine kleine Abweichung auf einen hohen Selektionsdruck hindeutet und das Auffinden des Optimums erschweren kann. Diese Bewertung wurde lediglich für die Tests eingeführt und hat keinen Einfluss auf die Arbeitsweise des Algorithmus. Diese Art der Bewertung wird in den Testdaten mit gespeichert, jedoch nicht grafisch dargestellt, da die relevanten Daten hinreichend gute Verbesserungsmaßnahmen aufzeigen.

\subsection{Elternselektion}
\label{sec.elternselektion}
Es wurde eine Plus-Selektion mit allen Eltern und allen Kindern gewählt und zusätzlich immer das beste Individuum in die nächste Generation übertragen, da der Selektionsdruck durch die Umwelt- und Elternselektion nicht ausreichend ist. Dies ist der Fall, weil die Richtungsvorgabe durch das Nichtauswählen des besten Individuums verloren gehen kann und andere Individuen durch die Mutation und Rekombination von positiven Bewertungen zu schlechten werden können. Bei $p>10$ nimmt der Suchraum stark zu, wobei die Anzahl der Individuen in der Population nicht proportional erhöht werden kann, um den Suchraum gleichermaßen effektiv zu durchsuchen. Es ist deshalb notwendig, dass sich die Mutation im Suchraum frei bewegen kann, um den erzeugten Selektionsdruck entgegenzuwirken. \cite{weicker}

Eine Elternselektion, welche nicht das beste Individuum in die nächste Generation übernimmt, hat eine Chance dieses nicht zu wählen, egal ob stochastisch universelles Sampling oder eine fitnessproportionale Selektion verwendet wird. Wenn der Suchraum groß ist und das beste Individuum nicht mitgenommen wird, kann die Richtungsinformation nach der Mutation und Rekombination verloren gehen. Es kann eine kleinere Mutationswahrscheinlichkeit verwendet werden, jedoch wird in diesem Fall der Suchraum pro Generation weniger breit durchsucht, was dazu führt, dass mehr Generationen gebraucht werden, um die gleiche Ergebnisqualität zu erreichen.

\subsection{Rekombination}
\label{sec.rekombination}
Für die Rekombinationsmethode wurde eine Ordnungsrekombination gewählt, da die Lösung des Problems eine bestimmte Ordnung benötigt. Die Lösung hängt davon ab, ob ein Auftrag innerhalb seiner Frist erfüllt werden kann, wodurch die Fristen die Ordnung beeinflussen. Wenn ein Individuum die Aufträge mit kleiner Frist am Anfang hat, resultiert daraus ein positiver Effekt für die Bewertung. Eine Ordnungsrekombination führt in dem Fall dazu, dass die gewünschte Ordnung am Anfang erhalten bleiben kann, und mit einer möglicherweise gewünscht sortierten Ordnung am Ende kombiniert wird.

Eine Kantenrekombination ist nach Ansicht des Autors nicht zielführend, da der Zusammenhang der Elemente eines Individuums keine Rolle spielt. Ob ein Auftrag nach einem anderen ausgeführt wird ist deshalb nicht relevant, weil sich mit der Position auch die Erledigungszeit des Auftrags ändert und damit die Erfüllbarkeit der Frist. Ein Verschieben basierend auf der Kante würde mehrere gute Positionen im Individuum verschlechtern, weil in einer höheren Generation das Verschieben eines gut platzierten Elements ein gut platziertes Nachbarelement mit verschiebt und damit verschlechtert. Das Verschieben eines schlecht platzierten Elements an eine gute Position muss nicht zwangsläufig ein schlecht platziertes Nachbarelement mit verschieben, sondern kann auch ein gutes treffen. Der Autor erkennt für das Problem keine zielführende Systematik in dieser Rekombinationsart und sieht aus dem nachteiligen Verhältnis und der Unabhängigkeit von Positionen keinen Grund in der Verwendung einer Kantenrekombination.

Die interpolierende und extrapolierende Rekombination ist hier nicht Möglich, da der Genotyp nicht $\in \mathbb{R}^p$ ist.

\subsection{Mutation}
\label{sec.mutation}
Eine invertierende Mutation bringt nach Ansicht des Autors die langsamste Verbesserung mit sich, da ein gut geordnetes Individuum durch die teilweise Invertierung seiner Elemente verschlechtert wird. Ein schlecht geordnetes Individuum hat zudem keine große Wahrscheinlichkeit eine gewünschte Ordnung zu erreichen, da die Invertierung von ungeordneten Elementen wiederum ungeordnete Elemente erzeugt, sodass lediglich die Invertierungsgrenzen geordnet werden können. Weiterhin müsste die invertierende Mutation bei steigender Generation dichter beieinanderliegende Elemente wählen, um eine relativ konstante Verbesserung zu erzeugen, da im Durchschnitt die Invertierung Elemente im Abstand von $p/2$ tauscht.

Die verschiebende Mutation hat den Vorteil, dass die Ordnung weitestgehend erhalten bleibt. Die Ordnung wird nur an zwei Stellen verändert, wodurch gute Individuen keine große Verschlechterung erfahren. Der Nachteil dieser Mutation ist jedoch, dass bereits grenzwertig positionierte Elemente ihre Stelle in Richtung niedriger Fristen verändern, wodurch Elemente mit niedriger Frist diese Elemente in der nächsten Generation verdrängen müssten. Dadurch wird die Verbesserungsrate negativ beeinflusst.

Nach Ansicht des Autors ist die vertauschende Mutation am geeignetsten. Dadurch, dass diese die Ordnung am besten erhält, werden grenzwertig positionierte Aufträge nicht verschoben. Aufträge mit hohen Fristen können jedoch aus dem Bereich niedriger Fristen entfernt und durch andere Kandidaten ersetzt werden. Die mögliche Verbesserung pro Mutation ist bei dieser Art am geringsten, jedoch ist der Erhalt der Ordnung am höchsten, wodurch angenommen wird, dass gute Ergebnisse erzielt werden können.

Die mischende Mutation könnte anfänglich die größtmögliche Verbesserung bewirken, jedoch mit einer sehr geringen Wahrscheinlichkeit. Je größer das Problem ist, umso unwahrscheinlicher ist eine Verbesserung durch die mischende Mutation, da bereits erkannt wurde, dass das Problem ordnungsbasiert ist und ein Mischen der Elemente eine Ordnung zerstört, wodurch in späteren Generationen der evolutionären Verbesserung entgegengewirkt würde. Diese Mutationsart könnte jedoch bei stagnierender Bewertung eine akzeptabel schnelle Verbesserung erreichen, da bei der Mitnahme des besten Individuums die Umgebung dieses über die Generationen abgesucht würde, sodass eine Annäherung an das lokale Optimum möglich ist, das globale Optimum jedoch ebenfalls noch über diese Mutationsart erreicht werden kann. Zusammenfassend können für diese Mutation keine praktikablen Vorhersagen getroffen werden, weshalb sie nicht bevorzugt wird.


\subsection{Umweltselektion}
\label{sec.umweltselektion}

Der Autor wählte eine $q$-stufige zweifache Turnierselektion als Umweltselektion, um die Diversität der Individuen nicht zu stark zu beschränken. Da sich der Suchraum pro Problem verändern kann, ist deshalb die Bestenselektion nicht geeignet. Bei dieser würde nach Ansicht des Autors die Population zu stark in ein lokales Optimum gedrängt werden, sodass durch die zuvor gewählte vertauschende Mutation die Wahrscheinlichkeit auf eine große Veränderung gering ist. Dadurch könnte nur durch die zufällige Mutation einzelner Individuen über mehr als eine Generation das lokale Optimum verlassen werden. Bei einer Turnierselektion ist jedoch die Wahrscheinlichkeit vorhanden, dass ein durchschnittliches Individuum mit in die nächste Generation aufgenommen wird und somit die lokale Umgebung zufällig verlässt.